\newpage
\section{Estrategia utilizada}

\subsection{Descripción del \emph{Turtlebot}}

El robot utilizado en esta práctica es un \textit{Turtlebot} con lídar. Este escáner permite obtener un nube de puntos en 360º mapeándolos de la forma indicada en los ejes de la Figura \ref{fig:robot}.
\\
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.35]{images/robot.png}
    \caption{Esquema del robot \textit{Turtlebot}}
    \label{fig:robot}
\end{figure}

\subsection{\emph{Topics} utilizados}
Para resolver esta primera práctica y puesto que se trata de sortear obstáculos, la primera tarea es obtener la información del entorno. Nuestro robot \textit{Turtlebot} está provisto de un dispositivo lídar que permite obtener un nube de puntos en 360º, aunque en este caso sólo nos interesa utilizar los 180º que comprenden la parte delantera, como se indica en la Figura \ref{fig:robot}. Por tanto, utilizaremos la información recibida entre los 90º y los 270º. Esta nube de puntos la proporciona el \emph{topic} \texttt{scan} correspondiente al lídar, el cuál implementa el formato de mensaje \texttt{sensor\_msgs::LaserScan} con lo siguientes datos:

\vfill

   \texttt{std\_msgs/Header header} 
\\ \tab \texttt{uint32 seq}
\\ \tab \texttt{time stamp} 

 \texttt{string frame\_id} 
 
 \texttt{float32 angle\_min} 
 
 \texttt{float32 angle\_max} 
 
 \texttt{float32 angle\_increment} 
 
 \texttt{float32 time\_increment} 
 
 \texttt{float32 scan\_time} 
 
 \texttt{float32 range\_min} 
 
 \texttt{float32 range\_max} 
 
 \texttt{float32[] ranges} 
 
 \texttt{float32[] intensities} 


Como vemos, el escáner proporciona gran cantidad de información, aunque los datos que realmente nos van a ser útiles en esta tarea se encuentran en el array \texttt{float32[] ranges}, que indica la distancia a la que se encuentra cada punto detectado para cada uno de los ángulos. De esta manera, la suscripción a este \emph{topic} nos permite conocer la situación del robot con el entorno prácticamente en tiempo real. 

Por otro lado, como la velocidad adecuada del \emph{Tutlebot} es la cuestión principal a determinar, publicaremos en el \emph{topic} \texttt{cmd\_vel}, correspondiente a la velocidad. Este \emph{topic} implementa el formato de mensaje \texttt{geometry\_msgs::Twist} con lo siguientes datos:

   \texttt{geometry\_msgs/Vector3 linear}
\\ \tab \texttt{float64 x}
\\ \tab \texttt{float64 y}
\\ \tab \texttt{float64 z}

   \texttt{geometry\_msgs/Vector3 angular} 
\\ \tab \texttt{float64 x}
\\ \tab \texttt{float64 y}
\\ \tab \texttt{float64 z}

Estos datos corresponden a la velocidad lineal y angular que se le quiere aplicar al robot. Por las propias características del mismo, en el caso de la velocidad lineal solo es posible modificar la componente \texttt{x}, mientras que en el caso de la velocidad angular es la componente \texttt{z} la que permite realizar los giros.

\subsection{Cálculo del camino principal}

El procedimiento se basará en calcular la distancia a cada uno de los 180 puntos escaneados y obtener los índices de los puntos que superen un determinado umbral de 1 metro, para filtrar únicamente el subconjunto de puntos consecutivos que se encuentren más lejos del umbral.

Una vez filtrados dichos subconjuntos, buscaremos el camino libre más amplio, correspondiente a aquel subconjunto más grande. Teniendo esto en cuenta, podemos hallar el punto medio del camino, determinando así el ángulo hacia el que queremos orientar el robot. La Figura \ref{fig:caminos} muestran un ejemplo de lo observado por el lídar y las conclusiones obtenidas por nuestro sistema.

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.65]{images/caminos.png}
    \caption{Orientaciones sin obstáculos en verdes. Posibles obstáculos en rojo.}
    \label{fig:caminos}
\end{figure}


Cabe destacar que el robot se moverá siempre hacia delante aplicando cierta rotación en caso de que sea necesario para redirigirse al camino más libre posible. La Figura \ref{fig:flow} muestra las decisiones tomadas. Siguiendo este criterio, cada cierto tiempo se publicará en el \emph{topic} correspondiente la velocidad lineal y de rotación decidida.

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.65]{images/flow.png}
    \caption{Diagrama de flujo del cálculo del camino a seguir.}
    \label{fig:flow}
\end{figure}


